
F.COMPOの特殊性  
F.COMPO的特殊性  

前書き
前言  

    　まず、お断りしなければならないのは、この小稿は、00年1月10日に書いたものに手を加えたものであることです。したがって、新作ではありません。あらかじめご了承ください。なお、敬称は略しています。
    　首先，必须指出，这篇小文章是2000年1月10日写的文章的修改版。 因此，它不是一部新作品。 请事先了解。 敬称词省略。    

本論  
主要内容    

    　「F.COMPO」は、表題が示すとおり、誰がなんといおうと家族の話である。「天涯孤独」となった柳葉雅彦の視点を通して、いわゆる家族生活のあたたかさを描き出そうとするものだ。その斬新な視点は今までの漫画にはなく、一般家庭が漫画の舞台となることを証明した初の作品である。雅彦は準主人公若苗紫苑の家族と同居することによって、「天涯孤独」ではなくなっているが、両親をなくした雅彦にとって柳葉姓を名乗っているものは彼自身だけであり、直接血のつながりのある肉親がいないという点ではまさしく「天涯孤独」である。加えて、母と幼い頃に死別し、父は遅くまで仕事があり家にいないという「かぎっ子」であったという設定で、一般的な家族のふれあいをまったく知らないという過去を背負っている。したがって物語の初期は、彼の視点を通して家族の暖かさを描くことに重点がおかれた。実際、作者のアプローチは絶妙であった。普段、われわれが何気なく過ごしていることでさえも、彼の視点を通すことによって新たな発見があり、そしてその発見を知ったわれわれが実生活の中で改めて家族のありがたみを知る。自分の中に雅彦の視点を持ってきて実生活を考えさせられる機会が増えたのである。これまでの漫画作品というものは、あくまでもフィクションが前提であり、現実とは遠くかけ離れた世界の話であり現実とオーバーラップさせることはできなかった。例えば「巨人の星」の星一徹のようにしょっちゅうちゃぶ台をひっくり返すような世界は、現実ではありえない。しかし、「F.COMPO」はフィクションでありながら、現実と何らかの共通項を持っていて、かつ新しい視点を与えてくれるという、現実とオーバーラップさせることができる今までの漫画にない特殊性を備えているのだ。  
   　正如标题所示，"F.COMPO"是一个关于家庭的故事，不管别人怎么说。 它试图通过柳叶雅彦的视角来描绘所谓家庭生活的温暖，他已经是"孑然一身"了。 这种新颖的视角在漫画中从未出现过，它是第一部证明普通家庭可以成为漫画舞台的作品。 雅彦不再"孤独"，因为他与主角若苗紫苑的家人生活在一起，但他是唯一一个在失去父母后拥有柳叶姓的人，他真正"孤独"在于他没有直系血亲。 此外，他的母亲在他很小的时候就去世了，他的父亲工作到很晚，从不在家吃晚饭。 因此，在故事的开头，作者着重于通过他的观点来描绘家庭的温暖。 事实上，作者的方法很精妙。 通过他的视角，我们对平时不经意的事情有了新的发现，当我们了解到这些发现后，我们学会了在自己的生活中欣赏家庭。 通过将我们自己带入雅彦的视角，我们有更多的机会来思考我们自己的生活。 到目前为止，漫画作品都是以虚构为前提的，是一个远离现实的世界的故事，不可能与现实有交集。 例如，像 "巨人之星 "的Hoshi Kazutetsu这样的人不断扰乱桌子的世界，在现实中是不可能的。 然而，"F.COMPO "是一个虚构的故事，但它与现实有共同之处，它给了我们一个新的观点，这是迄今为止在漫画中没有看到的一个特殊性，使它与现实交集。  

    　しかし、物語が進むにつれて、「F.COMPO」は、ホームコメディーの枠をいい意味で逸脱するようになった。ラブコメディーの導入である。現在ではこちらの方が比重が高い。あだち充や高橋留美子といったラブコメの大御所が描いてきた三角関係を北条司なりに描ききろうとしている。北条自身はかつての彼の作品で三角関係を描いたことはない（女性は多数出てくるが主人公に好意を抱くものはいても三角関係にまでは発展しなかった）。「F.COMPO」は作者にとって、初挑戦のジャンルなのだ。「F.COMPO」で描かれる三角関係の主体は、雅彦に紫苑、そしてふとしたきっかけから雅彦に恋心を抱くようになった雅彦の同級生浅岡葉子。恋愛に優柔不断な（普段もであるが）雅彦はなし崩し的に葉子と付き合うようになるも、彼自身本当の気持ちがはっきりしない。紫苑は紫苑で数年は恋をしたことがないが行動や態度から雅彦に惹かれていることははっきりする。この3人の中で自分の気持ちをはっきり示しているのは葉子だけという奇妙な三角関係。果たして北条はこの関係をいかにして描ききるのか、興味は尽きないのであるが、雅彦と葉子の、なし崩し的に付き合うようになった関係というのはこの小稿の読者も体験したことがあるかもしれない。あるいは二人の人間に同時に恋愛感情を持ったことがあるかもしれない。あるいは紫苑が普段雅彦に対してとっている行動のように無意識のうちに好きになった人に対して、またははっきりと恋愛感情を持った人に対して天の邪鬼な行動を取ったことがあるかもしれない。そしてこれらは全て現実にあり得ることなのだ。  
   　然而，随着故事的进展，《F.COMPO》开始以一种好的方式偏离家庭喜剧的范围。 这引入了浪漫喜剧。 如今，这一点更为重要。 以北条自己的方式，他正试图描绘由足立勉和高桥留美子等浪漫喜剧巨匠描绘的三角恋。 北条本人在以前的作品中从未描写过三角恋（故事中有许多女性，但即使她们中的一些人喜欢主角，也从未发展成三角恋）。 F.COMPO是作者对这一类型的首次尝试。 F.COMPO中三角恋的主要人物是雅彦、紫苑，以及雅彦的同学浅岡葉子，后者突然爱上了雅彦。 在爱情上优柔寡断的雅彦（就像他平时一样），开始与叶子交往，但他自己也不确定自己的真实感情。紫苑已经有几年没有恋爱了，但从她的行动和态度中可以看出，她被雅彦吸引了。 这是一个奇怪的三角恋，其中叶子是三个人中唯一明确表达自己感情的人。 这篇文章的读者可能经历过雅彦和叶子之间的关系，也可能同时对他们两人有过浪漫的感觉。 或者你可能不自觉地对你爱上的人采取行动，或者对你明显有浪漫感情的人采取行动，就像紫苑通常对雅彦所做的那样。 而这些都是现实中可能发生的事情。  

    　更にこれまでの漫画（青年漫画）では見られなかった性の描写がある。まずは肉体的性別と精神的性別が一致しない性同一性障害（医学的専門用語では確かこう呼んでいた）のひとたちが多数登場することである。過去の北条作品に限らず、他の作家でもそのような人を登場人物に加えるときは、かつては、脇役として登場はしてもメインキャラクターとなることはなかったが、「F.COMPO」においてはついにメインキャラクターとなった。これはたいへんなことである。北条が肉体的性別と精神的性別が一致している以上、彼らの心や思いを自分で感じることは不可能なはずだ（ただし、『シティーハンターパーフェクトガイドブック』のインタビューより、女装して深夜の街をさまよい歩き、それがいい経験になったことは明らかになった）。Vol.1の作者の言葉に、ゲイバーに取材に行った旨が記載されているが、それなくしては「F.COMPO」は成立しなかっただろう。その取材が十分に生かされているのが、Vol.2、14th.day「思いでの同窓会」である（解説はいらないだろう）。次いで雅彦に描かれるかたくななセックス観だ。彼は、結婚を前提としない性行為を硬く拒んでいる。しかし一応の恋人である葉子とホテルに入ってしまった時点では、彼は「男女逆転のかっこう」であることを理由として行為を拒否している。この描写から北条が、快感を求める性行為までは否定しておらず、二者の関係が親密なものでない性行為と、昨今の青年誌によく描かれ実際に行われているであろう軽率な性行為を批判しようとする意思が見え隠れする。  
    　此外，还有一种对性别的描写，直到现在还没有在漫画（青年漫画）中出现过。 首先，有很多人有性别认同障碍（我记得这是医学术语的称呼），他们的生理和心理性别不一致。 不仅是在北条司过去的作品中，而且在其他作家的作品中，当这些人被加入到人物阵容中时，他们曾经作为配角出现，但从未作为主要人物出现，但在《F.COMPO》中，他们终于成为主要人物。 这是个大问题。 由于北条的身体和精神性别相匹配，他应该不可能为自己感受到他们的心和思想（尽管从《城市猎人完美指南》的采访中可以看出，深夜扮成女人在街上闲逛是一种不错的体验）。 用作者自己的话说，他提到他去了一个同性恋酒吧进行采访，没有这个采访，"F.COMPO "就不可能出现。 采访内容在第2卷第14话"充满回忆的同学会"中得到了充分的利用（不需要评论）。 接下来是雅彦对性的固执看法。 他坚决拒绝在没有婚姻作为前提条件的情况下发生性关系。 然而，当他与他的女友叶子去酒店时，他拒绝与她发生性关系，理由是这是一种 "性别颠倒"。 从这段描述中可以看出，北条司并不否认寻求快感的性行为，但他意在批判两个人之间没有亲密关系下的性行为，以及最近的青年杂志中经常描述的随便的性行为。  

    　最後に連載終了時まで引っ張られる問題である、法律的には許されているが一般にはどちらかというとタブー視されている感の強い、いとこどうしの結婚がある。物語の結末として「F.COMPO」の読者が望んでいるものは雅彦と紫苑が結ばれることであろう。しかし、彼らはいとこの関係にあたる。確かに法律上は許されているので何も障害となるものはない。しかし、いくらフィクションとはいえ、現実とオーバーラップ可能なストーリーが作中に挟まれている以上、誰もが納得のいく結末を用意せねばならないのだ。ラブコメディーとして似たような作風を持つものに「めぞん一刻」が挙げられるが、その主人公たちは全く血がつながっていなかったのでスムーズに結婚話へと持ちこむことができた。しかし「F.COMPO」では勝手が違う。紫苑と雅彦には半分づつ「若苗家の血」が流れているのである。  
    　最后，有一个问题将被拖到该系列的最后：表兄妹之间的婚姻，这在法律上是允许的，但一般被认为是禁忌。 F.COMPO的读者希望故事的结局是雅彦和紫苑结婚。 然而，他们是表兄妹。 的确，他们在法律上被允许这样做，所以没有任何障碍。 然而，无论故事多么虚构，只要其中穿插了一个能与现实重叠的故事，就有必要准备一个大家都能接受的结局。 《相聚一刻》具有类似于浪漫喜剧的风格，但其主要人物之间完全没有关系，因此有可能顺利地将他们带入婚姻故事。 然而，"F.COMPO"的情况则不同。 紫苑和雅彦身上流淌着若苗家族一半的血液。   

    　以上、4点にわたって、「F.COMPO」の特殊性を論じてきたつもりである。いずれも、北条にとって今までにないジャンルであり、加えて社会に対する北条なりの挑戦（特に後二者）も含まれている。どのような結末になるのか、興味津々であるが、最後にこの作品への期待を記して結びとしたい。漫画というメディアの性質上、その内容は作者の思惑や思考、世界観が一方的に読者に伝えられるものである（小説でも同様だ）。結局のところわれわれ漫画の読者は、印刷物を待つということしかできない。しかしながらわれわれは、漫画の作者に対して期待だけはしてしまうのである。その内容は読者一人一人によって異なるものだ。その全てを、意思が双方向でないために、満足させることは不可能である。ところが、読者全てに共通していると思われることは、物語のハッピーエンドだ。読者を妙な形で裏切ることなく、全てのテーマを完全に描ききって終了させてほしい。  
    　我在上面的四点中讨论了"F.COMPO "的特殊性。 所有这些都是北条以前从未见过的类型，此外，它们还包含了他自己对社会的挑战（尤其是后两个）。 我非常好奇故事会如何结束，但最后我想说明我对这部作品的期望。 由于漫画媒介的性质，漫画的内容是作者的思想、观点和世界观向读者的单向传递（小说也是如此）。 最后，我们这些漫画读者只能等待印刷品的出现。 然而，我们只能对漫画作者抱有期望。 内容对每个读者来说都是不同的。 不可能满足所有的人，因为意志不是互动的。 然而，对所有读者来说，似乎都是共同的，那就是故事的圆满结局。 我希望故事结束时，所有的主题都能得到充分的描绘，而不会以任何奇怪的方式背叛读者。  

　

リックス（00/01/10、00/05/27）
　
　
	トップページへ戻る
Copyright 1996-2003 Rix All rights reserved.
Privacy Policy & Site Info.
